{
    "data_info": {
        "documentID": "J_HIS_016533",
        "source": "온라인문서",
        "writer": "null",
        "ISBN_ISNN": "null",
        "version": "null",
        "source_language": "ko",
        "translator": "파파고",
        "source_url": "'https://www.doopedia.co.kr/",
        "collectedDate": "2023-10-11",
        "publishedDate": "2020-01-01",
        "domain": "문화/역사관광",
        "title": "묘소도감의궤"
    },
    "text": "墓所図鑑儀軌 (묘소도감의궤)\\n\n奎章閣図書。筆写本。墓所図鑑は、葬儀のために設置された関係記録を整理して編纂したもので、後世の参考にするために作られました。この図鑑は、国王や王妃の葬儀に関する重要な情報を含んでおり、「山陵都監儀軌」に該当するものです。また、王と王妃の陵に備えて墓所という名前で呼ばれる皇太子と世子嬪の葬地を設け、遺体を埋葬するための手続きや儀礼、必要な物品などを整理しています。 この本は複数存在し、それぞれ異なる内容や体裁を持っていますが、大まかな構成は以下の通りです。まず、対象人物の死亡日時や墓所の名称や位置などの要点を前頭部に簡略に記載し、その後は内容に関する目次が収録されています。文章だけでは説明しきれない内容を絵で解説した「図説」を付けた本もあります。図鑑担当者の氏名や職位などが書かれた「座目」と、図鑑の業務規則が載っている「事目」という項目もあります。また、「時日」では葬地の風水や地理的な説明、具体的な準備や経過、墓域の範囲に関する説明が、「宅兆」「爆円」などという項目で分類されています。さらに、「象設」と「営造」では墓所の石や丁字閣などの設置に関する内容が書かれており、「礼節」では上樑や安墓殿といった儀式について説明されています。その他、必要な物品や費用については「儀物」「器具」などという区分で収録されており、「軍丁」「陵料」といった項目では労働者の動員や労賃が記載されています。また、「賞典」には葬儀に参加した人々への授賞内容が記されています。以上が墓所図鑑の概要であり、その下には造成に必要な各種物品や財政に関する情報が各々の儀軌形式で詳細に載っています。 この図鑑には、人材や物資、時間といった必要な要素を総合的に整理した「三物所」から石物を作ったり運んだり、資金を配分したり、瓦を作って提供するなどの業務記録も含まれています。最後には儀軌の編纂に関する内容が記載されています。現存する本の中では、1645年（仁祖23）の昭顕世子の墓所図鑑や、昭顕世子嬪である閔懐嬪と英祖の子である孝章世子:真宗とその嬪である孝純賢嬪、荘祖の思悼世子、正祖の子である文孝世子、純祖の子である孝明世子:益宗の墓所図鑑義軌などが伝えられています。彼らの中には後に王や王妃に追尊された人物もおり、その墓所は陵に昇格し、もしそうでない場合でも園として再造成されることが多いです。その際は新たに「園所都監儀軌」が作成されます。",
    "QA": [
        {
            "question": "墓所図鑑儀軌は何のために作られたものですか？",
            "answer": "墓所図鑑儀軌は、葬儀のために設置された関係記録を整理して編纂したもので、後世の参考にするために作られました。"
        },
        {
            "question": "墓所図鑑にはどのような内容が記載されていますか？",
            "answer": "墓所図鑑には、対象人物の死亡日時や墓所の名称や位置などの要点が記載されています。さらに、風水や地理的な説明、儀式に関する説明、必要な物品や費用に関する情報なども含まれています。"
        },
        {
            "question": "墓所図鑑には何のための図説が付けられていますか？",
            "answer": "墓所図鑑には、文章だけでは説明しきれない内容を絵で解説した「図説」が付けられています。"
        },
        {
            "question": "墓所図鑑の中にはどのような業務規則が載っていますか？",
            "answer": "墓所図鑑の中には、図鑑担当者の氏名や職位などが書かれた「座目」と、図鑑の業務規則が載っている「事目」という項目があります。"
        },
        {
            "question": "墓所図鑑にはどのような項目が「時日」として分類されていますか？",
            "answer": "墓所図鑑には、「時日」という項目で葬地の風水や地理的な説明、具体的な準備や経過、墓域の範囲に関する説明が分類されています。"
        },
        {
            "question": "墓所図鑑にはどのような内容が「象設」と「営造」として書かれていますか？",
            "answer": "墓所図鑑には、「象設」と「営造」という項目で墓所の石や丁字閣などの設置に関する内容が書かれています。"
        },
        {
            "question": "墓所図鑑にはどのような内容が「礼節」として説明されていますか？",
            "answer": "墓所図鑑には、「礼節」という項目で上樑や安墓殿といった儀式について説明されています。"
        },
        {
            "question": "墓所図鑑にはどのような項目が「儀物」「器具」として収録されていますか？",
            "answer": "墓所図鑑には、「儀物」「器具」という項目で必要な物品や費用についての情報が収録されています。"
        },
        {
            "question": "墓所図鑑にはどのような項目が「軍丁」「陵料」として記載されていますか？",
            "answer": "墓所図鑑には、「軍丁」「陵料」という項目で労働者の動員や労賃が記載されています。"
        },
        {
            "question": "墓所図鑑にはどのような内容が「賞典」として記されていますか？",
            "answer": "墓所図鑑には、「賞典」という項目で葬儀に参加した人々への授賞内容が記されています。"
        }
    ],
    "word_Count": {
        "text": 753,
        "QA": 600
    }
}